入慈山寺，遊無門關

2019年04月07日

入慈山寺，遊無門關 - 馮睎乾

資料圖片

是日風和氣清，友人帶我入慈山寺，息心閒遊，消磨了大半天。寺院建築古樸淡雅，身在其中已塵慮頓消，全寺以供水代燒香，無煙火薰眼攻鼻，益覺心曠神怡。慈山寺由李嘉誠先生發心創建，落成後我一直沒到訪，只知有一尊相當於廿三層樓高的素白觀音像，蔚為大觀。這天近距離仰視，觀音右手握摩尼寶珠，左手持甘露淨瓶，上出雲霓，下瞰眾生，法相慈悲，氣象壯麗，的確令人脫然神飛，悠然意解。

寺內最耀眼的，當然是佛教藝術博物館。館內展出李先生的收藏品，奇珍異寶不勝枚舉，我印象最深刻的，是北齊年代的「弟子雙手像」。作品來自河北響堂山石窟，從舊照片可知，這雙手本屬於佛祖左側脇侍弟子像，應該是迦葉尊者，其左掌上托蓋盒，右指下按盒蓋，骨肉勻稱，姿態靈巧，工匠之技令人讚嘆。弟子雙手像後，是以端正大字印出佛經經文的佈景，當中包括據說是李先生最喜歡的《金剛經》句子：一切有為法，如夢幻泡影。

當我在雙手像前看得入神之際，友人忽問：「這雙手抱着一個盒，緊按蓋子，裏面是什麼呢？這又是什麼盒？」我說：「可能是潘朵拉的盒子。」友人大笑，接着問：「李生說過，要有大智慧才能開『無門關』，我聽不懂。你知道無門關在哪裏嗎？」我答，能打開無門關，你就知道盒子中有什麼了。

「無門關」不是地方，而是書名。《無門關》一書，乃宋代無門慧開禪師所撰，抄錄了古來著名的禪門公案四十八則，加上頌與評。為什麼叫無門關呢？開卷已說：「佛語心為宗，無門為法門。」可知修佛參禪，當悟「大道無門」，只有參破那個「無」字，才能獨步乾坤。此無不是空無一物的無、有無的無，而是不滯於相，不執於物，無分別心，不妄起念，心中空明，任運隨化。

《無門關》第一則公案「趙州狗子」，講的也是無門之無：有僧人問趙州和尚：「狗子還有佛性也無？」趙州和尚回答：「無。」答案看似平平無奇，但稍懂佛理者，都明白趙州的說法離經叛道，好比你問一個基督徒「有上帝也無？」，而他竟答「無」！佛經說眾生皆有佛性，當然包括狗，怎可答無呢？其實趙州是有深意的。

參禪之要，是破除二元對立，你有一「無」字塞在胸中，自有一「有」字盤據腦內，說有說無都多此一舉。於是趙州便語不驚人死不休，刻意令提問者生疑，目的是引導他放下有無對立的分別心。無門之無，正是這樣理解。故慧開在「趙州狗子」公案下評說：「參禪須透祖師關，妙悟要窮心路絕……只者一箇無字，乃宗門一關也，遂目之曰禪宗無門關。透得過者，非但親見趙州，便可與歷代祖師，把手共行，眉毛廝結。」即是說，能參破無門關者，就是佛菩薩了。

眾生佛性，本來具足，「而家冇，將來會有」，故狗子也可成佛，但世人自起分別，妄分貴賤，以為佛祖永遠高高在上，自己則卑若微塵。禪師為了打破這名相執念，甚至拿佛祖來開玩笑。例如《無門關》有則公案「世尊拈花」，提及上面說的迦葉尊者：「世尊昔在靈山會上，拈花示眾。是時眾皆默然，惟迦葉尊者破顏微笑。世尊云：『吾有正法眼藏，涅槃妙心，實相無相，微妙法門，不立文字，教外別傳，付囑摩訶迦葉。』」

拈花微笑，很多人都知道這故事，有趣的是慧開的「留言」。慧開在評論中戲稱佛祖是「懸羊頭賣狗肉」，又問：若眾人皆笑，佛祖如何傳授正法眼藏？迦葉不笑又怎辦？結語是：「若道正法眼藏有傳授，黃面老子誑謼閭閻；若道無傳授，為甚麼獨許迦葉？」這兒「黃面老子」是慧開稱呼佛祖的花名，「誑謼閭閻」即欺騙世人，這樣「污衊」佛祖也太大膽了。但在禪宗角度來說，有一種大膽，叫慧根。有慧才能有膽，沒有這種「慧膽」，我勸你最好不要浪費時間參禪。

大千世界，到處都是無門關，只看你是否有悟性得到靈鍵。對看得通的人來說，一花一葉一草一木，皆洋溢禪機。我想起一句頗有禪味的話，對李先生也許合用：「有錢的，就讓他成王；有權的，就讓他捨棄。」說話者是耶穌（見《多默福音》第八十一則），所講的不就是悉達多太子嗎？——只有當你擁有一切時，才能有真正意義的大捨離，這就是穿越無門關的大智慧了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
靠大媽抗命 (林夕)

下一則
下一則
低級紅，高級黑 (陶傑)